\documentclass[12pt]{article}

\makeindex
\author{Simon Mazenoux}

\title{Les différences entre hommes et femmes}
\date{Mai 2021}


\begin{document}

\maketitle

\section*{Introduction}
Les hommes et les femmes sont tels deux pièces d'un unique puzzle, si proches et pourtant si différents. Cependant, avec l'apparition des courants féministes dès le début du XXe siècle, ces différences se sont vus minimisés, voire occultés pour un objectif noble : l'égalité. Ainsi, depuis les cinquante dernières années, la société a mué et, grâce aux mouvement de revendication des droits de la femme, est devenue plus égalitaire. Désormais, penser que les hommes sont supérieurs aux femmes est vu comme une pensée arriériste. La société a changé. Ainsi, nous pouvons nous poser la question : mieux vaut-il naître femme ou un homme en France en 2021 ? 

\newpage
\section{Des différences biologiques}

\subsection{Une différence de chromosome}
La principale différence entre l'homme et la femme vient de la capacité à procréer. L'homme possède les petites gamètes (spermatozoïdes) et la femme les grosses gamètes (ovule). La femme est aussi responsable de la grossesse de l'enfant.  Scientifiquement, on distingue l'homme et la femme par leurs chromosomes, la femme possédant deux chromosomes identiques X, l'homme possédant un chromosome X et un chromosome Y. Cette différence est responsable de la variation de la production hormonale.

\subsection{Des différences hormonales}
Les hormones produites diffèrent beaucoup entre les hommes et les femmes. Les femmes sécrètent via leurs ovaires des œstrogènes et de la progestérone, tandis que les hommes produisent grâce à leurs testicules des hormones dites androgènes, dont la plus connue est la testostérone. Il est important de noter que les femmes possèdent de la testostérone, mais pas dans les mêmes quantités. Ces hormones sont non seulement responsables de l'apparition des caractères sexuels secondaires (pilosité, mue de la voix, glandes mammaires) mais aussi de différences anatomiques entre les sexes, appelé dimorphisme sexuel.

\subsection{Des différences anatomiques}
Outre les différences de sexe, il existe bien d'autres disparités. On peut notamment citer la pilosité (plus présente chez l'homme), le timbre de voix (plus aigu chez la femme), la taille (179.7 cm chez l'homme contre 164.9 cm chez la femme en France) ou bien encore la musculature. Ainsi, là où le record du monde au 100m chez l'homme est de 9 secondes 58 centièmes, le record du monde chez la femme est de 10 secondes 49 centièmes. Une dernière différence notable peut être observée sur l'espérance de vie (85.3 ans chez la femme contre 79.6 ans chez l'homme). On peut certes en partie expliquer cette différence par la consommation d'alcool et de tabac plus forte en moyenne chez l'homme, mais la grande majorité de cet écart repose bien sur la différence intrinsèque entre les hommes et les femmes. Ainsi, comment différences se reflètent-elles dans notre société ?


\newpage

\section{La place de la femme dans la société}

\subsection{Différents choix d'études}
En France, les femmes sont plus éduqués que les hommes. Ainsi, 58.4 pourcent des étudiants à l'Université sont des filles. On peut cependant constater que le choix d'étude diffère en fonction du genre. Les femmes comptent pour moins de 30 pourcents des étudiants en ingénierie, mais pour plus de 70 pourcents pour la santé et la protection sociale. On peut expliquer ces différences par l'aspect culturel, mais pas seulement. En effet, on constate que plus un pays est égalitaire, moins les femmes s'orientent vers des études scientifiques. Ce paradoxe nous laisse penser que cette volonté est innée.

\subsection{Une sous représentation}
De ce fait, la femme se voit sous représentée dans notre société. En 2017, les femmes n'occupaient que 31 pourcent des sièges du sénat, et comptaient pour 38 pourcent des députés. De même, pour le secteur privée, les femmes n'occupaient que 24 pourcent des sièges des conseils d'administration des entreprises du CAC 40. On constate cependant que ces chiffres sont en constante augmentation. On peut expliquer ce phénomène par le fait que les anciennes générations, où les hommes étaient plus éduqués, partent progressivement à la retraite et se voient remplacés par une génération plus paritaire. Enfin, des politiques d'action publique sont aussi responsable de cette hausse.


\subsection{Le rôle du législateur}
En France, le souhait d'égalité se retrouve dans la loi. Ainsi, pour contrer les inégalités de représentation au sein de la vie politique, la loi impose une parité pour les élections des conseillers départementaux, conseillers municipaux et des conseillers communautaires (Loi 2013-403 du 17 mai 2013). Il en est de même pour la représentation dans l'enseignement supérieur et la recherche (Loi 2013-660). Enfin, on peut citer la loi du 4 août 2014 pour l’égalité réelle entre les femmes et les hommes qui vise à combattre les inégalités entre hommes et femmes dans les sphères privées, professionnelle et publique. Cependant, certains considèrent que ces lois remettent en question la légitimité des femmes, qui ne sont plus promulgués pour leurs compétences mais pour remplir un quota. 


\newpage
\section{La femme dans la vie privée}

\subsection{Un sacrifice professionnel}
Tout le monde sait que les femmes gagnent en moyenne moins bien que les hommes. Le chiffre de 30 pourcent est souvent avancé. Il est néanmoins nécessaire de nuancer ce chiffre. En effet, les femmes occupent plus souvent des postes moins rémunérateurs que les hommes. Ainsi, les postes de travail dans la santé et dans le social rémunèrent en moyenne moins bien que les postes dans les domaines scientifiques ou financiers. De plus, on peut expliquer ces variations de salaire par l'arrivée d'enfants dans un couple. La femme aura alors plus tendance à sacrifier sa carrière que les hommes afin de s'occuper des enfants. On peut constater ce phénomène en comparant le taux de temps partiel. On note aussi que les femmes sont bien plus enclins à devenir parent au foyer que les hommes. Il est cependant nécessaire d'affirmer que les inégalités de salaire existent. Elles sont environ de 6 à 9 pourcent selon les sources pour compétences, diplômes, poste et temps de travail égaux. Ces différences n'ont aucune raison d'être, et sont condamnées par la loi, bien qu'elles restent très difficiles à prouver.

\subsection{Des violences subies}
Il me paraissait nécessaire dans un exposé sur les inégalités hommes-femmes de mentionner les violences faites aux femmes. Les femmes font bien plus souvent les frais de violences conjugales que les hommes. Les femmes sont aussi victimes de ce qu'on appelle les féminicides : 79 pourcent des homicides au sein d'un couple sont réalisés par des hommes. Les femmes sont aussi bien plus soumises au risque de viols, d'attouchements  et d'agressions sexuels. Dans une autre mesure, elles sont aussi plus mises sous pression dans la société, que ce soit au regard de la maternité, de la chasteté, de l'apparence ou encore du poids. Cela induit souvent un manque de confiance en soi. Il est difficile de lutter contre ces violences, et il est important d'éduquer la population sur ces questions.

\newpage
\section*{Conclusion}
Pour répondre à notre problématique, est ce qu'il vaut mieux naître en tant que femme ou en tant qu'homme en France en 2021 ? La réponse est : on ne choisit pas. Cependant, on voit bien que les femmes sont toujours et malgré tout le sexe désavantagé. Il est nécessaire de noter que des efforts ont été fait, que des lois ont été crées pour mieux protéger les femmes et que les mentalités ont changés. Il me semble tout de même nécessaire de ne pas se focaliser sur les victoires du passé, mais bien sur les combats du futur. L'égalité ne peut être parfaite, car les hommes et les femmes sont fondamentalement différents. Nous pouvons donc nous poser la question : doit-on viser l'égalité à tout prix, ou doit-on viser la symbiose et tirer le meilleur de chacun ?

\end{document}